 \documentclass[11pt,ngerman]{beamer}
 
 \usepackage[T1]{fontenc}
 \usepackage{booktabs}
 \usepackage{babel}
 \usepackage{graphicx}
 \usepackage{csquotes}
 \usepackage{xcolor}
 \usepackage{tikz}

\author{Uwe Ziegenhagen}
\title{Synthesizer}
 
 \begin{document}
 
 \begin{frame}

\maketitle
 
 \end{frame}
 
 
\begin{frame}
\frametitle{Inhalt}

\tableofcontents

\end{frame}
 
 \begin{frame}
 \frametitle{Über mich und diese Präsentation}
 
\begin{itemize}
 \item Dr. Uwe Ziegenhagen, IT-Spezialist für Treasury Systeme \item lebe und arbeite in Köln
 \item Interesse an der Entstehung von elektronischer Musik im Synthesizer
 \item Diese Präsentation dient zum Sammeln von Informationen, um Verständnis aufzubauen, wie ein Synthesizer funktioniert
 \item Zahlreiche unterschiedliche Quellen, Wikipedia, etc.
\end{itemize}
 \end{frame}
 
\section{Theoretische Grundlagen}

\subsection{Ton und Klang}

\begin{frame}
\frametitle{Ton}

\begin{itemize}
	\item gleichmäßig und einheitliche Schwingung der Luft, die vom (menschlichen) Gehör wahrgenommen werden kann
	\item anders als ein Impuls (Hammerschlag, Knall)
	\item anders als ein Geräusch (ungleichmäßige Schwingungen und Frequenzen)
\end{itemize}\vspace*{1em}

Einzelne Töne werden charakterisiert nach \vspace*{0.5em}

\begin{itemize}
	\item Tonhöhe (Frequenz, Schwingungen pro Sekunde, Note)
	\item Tondauer (Sekunden oder Notenwert)
	\item Laut-/Tonstärke als Höhe der Amplitude, per Schalldruck in dB oder Lautstärkeangabe
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Klang}

\begin{itemize}
\item in der physikalischen Akustik: Klang = Ton
\item in der Musiktheorie das simultane Auftreten mehrerer Töne
\item Gemisch aus:

\begin{itemize}
	\item Grundton (1. Partialton)
	\item Obertönen
	\item Rauschanteilen
	\end{itemize}

\item Grundton bestimmt die wahrgenommene Tonhöhe
\item Obertöne bestimmen die Klangfarbe
\item Obertöne sind üblicherweise die ganzzahligen Vielfache des Grundtons (Kammerton\footnote{Stimmton/Normalton} a\textsuperscript{1} = 440 Hz, a\textsuperscript{2} = 880 Hz, a\textsuperscript{3} = 1320 Hz))
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Synthese}

\begin{frame}
\frametitle{Hüllkurven}

\begin{itemize}
\item dienen zur Modellierung des Signalverlaufs
\item meist vier Stufen: A, D, S und R
\end{itemize}
 {\scriptsize
\begin{description}
\item[A] Attack (Anstieg) Durch das Drücken der Taste erhält der Hüllkurvengenerator einen Impuls, die Attack-Phase beginnt. Die Attack-Zeit gibt die Zeit an, in der die Spannung von Null bis auf ihr vorgegebenes Maximum ansteigt. 

\item[D] Decay (Abfall)  Unmittelbar nachdem das Maximum erreicht wurde, beginnt die Decay-Phase. Der Decay-Parameter (Dauer oder Steilheit) legt die Zeit fest, in der die Spannung vom Maximum auf den Sustain-Pegel absinkt.

\item[S] Sustain (Halten)  Der Sustain-Pegel gibt an, wie hoch die Spannung ist (in Prozent des Maximums), während die Taste gehalten wird. 

\item[R] Release (Freigeben) Sobald die Taste losgelassen wird, beginnt die Release-Phase. In der Release-Phase sinkt die Spannung vom gegenwärtigen Pegel auf Null ab. Der Release-Parameter (Dauer oder Steilheit) legt fest, wie lange dieser Vorgang dauert. 

\end{description}
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ADSR-Hüllkurve (Wikipedia)}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,lightgray,thin] (0,0) grid (10,7);
\draw[very thick, black,->](1,1) -- (9.5,1);
\draw[very thick, black,->](1,1) -- (1,6.5);
\draw[very thick, green,](3,1) -- (3,6);
\draw[very thick, orange,](5,1) -- (5,6);
\draw[very thick, black](7,1) -- (7,6);
\draw[very thick, magenta](9,1) -- (9,6);

\draw[very thick, gray,](1,1) -- (3,5.5) -- (5,4) -- (7,4)--(9,1);
% max amp line
\draw[thick, gray,dotted](0.8,5.5) -- (9.5,5.5);

\draw[very thick, blue,->](6,1.1) -- (6,3.9);

\draw[very thick, green,->](1.1,5.65) -- (2.9,5.65);
\draw[very thick, orange,->](3.1,5.65) -- (4.9,5.65);

\draw[very thick, blue](5.1,4) -- (6.9,4);

\draw[very thick, magenta,->](7.1,5.65) -- (8.9,5.65);

\node[label=left:0] (A) at (1,1) {};
\node[label=below:t] (B) at (9.5,1) {};
\node[label=left:{{\scriptsize Amp\textsubscript{max}}}] (C) at (1,5.5) {};

\node[label=above:A] (D) at (2,5.5) {};
\node[label=above:D] (E) at (4,5.5) {};
\node[label=left:S] (F) at (6,2.5) {};
\node[label=above:R] (G) at (8,5.5) {};

\draw[very thick, black,->](1,0.5) -- (1,0.9);
\draw[very thick, black,->](7,0.5) -- (7,0.9);

\node[label=above:{Key press}] (D) at (1.1,-0.2) {};
\node[label=above:{Key release}] (D) at (7.2,-0.2) {};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{frame}
 
\section{Synthesizer - Geschichtliches}

\begin{frame}
\frametitle{Theremin und Co}


\begin{itemize}
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\end{itemize}
\end{frame} 
 
\section{Arten von Synthesizern}
 
\begin{frame}
\frametitle{Modular, Semi-Modular}

\begin{itemize}
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Kompakte Synthesizer}
 
\begin{frame}
\frametitle{}


\begin{itemize}
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\end{itemize}
\end{frame}
 
\section{Modulare Synthesizer (mit VCVRack2)} 
 
\begin{frame}
\frametitle{}


\begin{itemize}
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\end{itemize}
\end{frame} 
 
\section{Links} 
 
\begin{frame}
\frametitle{Linksammlung}


\begin{itemize}
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\item 
\end{itemize}
\end{frame} 
 
 
 \end{document}